% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-3}
INSERT INTO Patientes VALUES (13862, 'Bélanger', 'Ninette', 'La Rochelle')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-4}
UPDATE Naissances SET prenom = 'Laurette' WHERE idMere = 13860 AND prenom = 'Lorette'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-5}
SELECT nom, prenom FROM Patientes WHERE commune = "Aigrefeuille d'Aunis"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-6}
SELECT AVG(poids)
FROM Naissances
JOIN TypesAccouchement ON idAcc = acc
WHERE libelleAcc = 'césarienne'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3a}
def quitte(attente)
   return [attente[i] for i in range(1,len(attente))] # attente[1:] fonctionnerait aussi
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3b}
def maj(attente):
   return [(c[0], c[1]-1) for c in attente]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4a}
def priorite(attente, p):
   for i in range(len(attente)):
      if attente[i][0] == p:
         return attente[i][1]
   return -1   # si le patient n'existe pas
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4b}
def revise(attente, p):
   nouvelle = []
   n = priorite(attente, p)
   for (patient, prio) in attente :
      if patient == p:
         nouvelle.append((patient, 1))
      elif prio < n:
         nouvelle.append((patient, prio + 1))
      else : # patients ayant déjà un nombre prioritaire plus élevé
         nouvelle.append((patient, prio))
   return nouvelle
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3b}
def parcours_maladies(arb):
   if arb == {}:
      return None 
   parcours_maladies(arb['sag'])
   parcours_maladies(arb['sad'])
   if len(arb['sag'])==0 and len(arb['sad'])==0:
      print(arb['etiquette'])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4}
def symptomes(arb, mal):
   if arb['sag'] != {}:
      symptomes(arb['sag'], mal)
   if arb['sad'] != {}:
      symptomes(arb['sad'], mal)
   if arb['etiquette'] == mal:
      arb['surChemin'] = True
      print('symptômes de', arb['etiquette'], ':')
   else:
      if arb['sad'] != {} and arb['sad']['surChemin']:
         print(arb['etiquette'])
         arb['surChemin'] = True 
      if arb['sag'] != {} and arb['sag']['surChemin']:
         print( 'pas de ', arb['etiquette'] )
         arb['surChemin'] = True
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du sud - septembre 2022 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du sud - septembre 2022 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données}{\begin{enumerate}
\item \itemizes{\item L'attribut \texttt{idMere} ne peut pas être pris comme clé primaire puisqu'une mère peut avoir plusieurs enfants.
\item Le couple \texttt{(date, rang)} peut être pris comme clé primaire puisque la date identifie l'année et le mois de naissance, puis le rang identifie le bébé dans le mois. Il est donc unique.
\item Le couple \texttt{(poids, taille)} ne peut pas être pris comme clé primaire puisque plusieurs bébés peuvent naître avec le même poids et la même taille.}
\item Cette requête lève une erreur puisque l'attribut \texttt{idMere} est clé étrangère de la table \texttt{Naissances} faisant référence à l'attribut \texttt{numPatiente} et qu'il existe encore des entrées \texttt{Naissances} attachées à cette mère (le bébé Samson Pauline).
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-4}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-5}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-6}
\begin{enumerate}[resume]
\item Cette requête renvoie le nom et le prénom des mères dont les bébés sont nés avec le type d'accouchement numéro 1 (la voie naturelle si l'ordre d'affichage est respecté), à savoir :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Berthelot&Michelle
\tabularnewline\hline
Samson&Marine
\tabularnewline\hline
Baugé&Gaëlle
\tabularnewline\hline
Baugé&Gaëlle
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}}

\newpage

\Exo{Programmation et tri}{
\begin{enumerate}
\item On écrit : \texttt{attente.append((50,4))}
\item \begin{enumerate}
\item L'algorithme proposé est un tri en place par sélection.\\
\texttt{ATTENTION : malgré ce qui est indiqué dans l’énoncé, cette fonction ne renvoie pas la liste triée (elle renvoie \texttt{None}), elle modifie la liste passée en
paramètre à la fonction.}
\item La complexité en temps des tris par insertion et sélection est quadratique selon la taille du tableau, c'est-à-dire en $O(n^2)$.
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item[(a)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-4a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-4b}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires}{\begin{enumerate}
\item L'arbre a pour hauteur $5$ et est de taille $11$.
\item
\begin{enumerate}
\item La structure implémentée correspond à l'arbre $2$.
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw]
\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[N] {\texttt{H}}
	child{node[N]{\texttt{G}}
		child{node[N]{\texttt{E}}}
		child{node[N]{\texttt{D}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{\texttt{B}}}
			}
		}
	child{node[N]{\texttt{F}}
		child{node[N]{\texttt{C}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{\texttt{A}}}
			}
		child{node{} edge from parent[white]}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item \begin{enumerate}
\item Il s'agit d'un parcours en postfixé. Ainsi l'affichage est le suivant
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{d\\b\\g\\f\\a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-4}}

\newpage

\Exo{Processus et OS}{\ \\
\textbf{A. Ordonnancement des processus.}
\begin{enumerate}
\item On a le diagramme suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\Proc{0}{1}{P1}
\foreach \x/\y in {1/P1,2/P2,3/P3,4/P3,5/P3,6/P2,7/P2,8/P2,9/P4,10/P4,11/P4,12/P4,13/P1,14/}
\Proc{\x}{1}{\y};
\foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15}
\draw (\x,0) node[below]{$\x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{5}{l|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{Processus}&\textbf{Temps d'exécution}&\textbf{Instant d'arrivée}&\textbf{Temps de séjour}&\textbf{Temps d'attente}
\tabularnewline\hline
P1&$3$&$0$&$14-0=14$&$14-3=11$
\tabularnewline\hline
P2&$4$&$2$&$9-2=7$&$7-4=3$
\tabularnewline\hline
P3&$3$&$3$&$6-3=3$&$3-3=0$
\tabularnewline\hline
P4&$4$&$5$&$13-5=8$&$8-4=4$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le temps d'attente d'un processus peut être nul si celui-ci est le processus le plus prioritaire durant toutes la durée de son exécution.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{B. Processus et ressources.}
\begin{enumerate}
\item On a la configuration suivante :
\itemizes{\item L’analyseur d’échantillon attend D4 car D4 est utilisée par le SGBD
\item Le SGBD attend D5 car D5 est utilisée par le tableur
\item Le traitement de texte attend D3 car D3 est utilisée par le tableur
\item Le tableur attend D1 car D1 est utilisée par le tableur}
Les processus s'attendent donc tous mutuellement.
\item Il s'agit d'une situation d'interblocage (deadlock en anglais).
\item L'ordre suivant est possible :
\itemizes{\item Tableur (parce que D1 est libre)
\item Traitement de texte (parce que le tableur a libéré D3)
\item SGBD (car le tableur a libéré D5)
\item Analyseur d’échantillon (car le SGBD a libéré D4)}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Réseaux et protocoles de routage}{\ \\
\textbf{A. Adressage.}
\begin{enumerate}
\item Le service de radiologie (RL R) possède pour adresse \texttt{192.168.1.0} et pour masque \texttt{/24} (soit \texttt{255.255.255.0}).
\item Les interfaces du routeur R5 ont pour adresses :
\itemizes{\item avec R1 : \texttt{175.89.50.254}
\item avec R4 : \texttt{44.197.5.1}
\item avec le serveur patient : \texttt{192.168.5.254}}
\item \begin{enumerate}
\item Sur un réseau, les adresses extrêmes sont utilisées : $0$ pour l'adresse du réseau et l'extrême supérieur pour la diffusion à l'ensemble du réseau (par exemple si le masque est /24, une l'adresse du broadcast réseau se termine par $255$). Ains sur RL R, la première adresse IP utilisable est \texttt{192.168.1.1} et la dernière \texttt{192.168.1.254}.
\item Ainsi, on peut utiliser $254-1+1 = 254$ adresses sur le réseau RL R (dont $4$ sont déjà utilisées).
\item[]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\textbf{B. Etude du protocole RIP (Routing Information Protocol).}
\begin{enumerate}
\item Pour minimiser le nombre de sauts, le message suivra les routeurs : R5 -- R1 -- R0.
\item Si R1 est déconnecté, le paquet suivra les routeurs : R5 -- R4 -- R2 -- R0 (ou en remplaçant R2 par R3).
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{C. Protocole OSPF (Open Shortest Path First).}
\begin{enumerate}
\item La liaison R2-R3 possède un poids de
$$\dfrac{10^9}{400\times10^6}=\frac{10}{4}=\np{2,5}$$
donc $C=3$.
\item Une bande passante entre R3-R4 est $\dfrac{10^9}{5} = 2\times 10^8$, soit $200$ Mb/s.
\item On minimise la somme des poids du chemin parcouru : R5 -- R4 -- R2 -- R1 -- R0 de poids total $8$.
\item De même, si le routeur R1 n'est plus accessible, le chemin deviendra R5 -- R4 -- R3 -- R0 de poids total $10$.
\end{enumerate}}

\end{document}